<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
    <title>Vetenskapens värld - Senaste program</title>
    <link>//www.svtplay.se/vetenskapens-varld</link>
    <description>Senaste program</description>
    <copyright>Copyright (C) Sveriges Television.</copyright>
    <dc:creator>SVT Play</dc:creator>
    <dc:rights>Copyright (C) Sveriges Television.</dc:rights>
    <item>
      <title>Vetenskapens värld - Avsnitt 14</title>
      <link>http://www.svtplay.se/video/2879014/vetenskapens-varld/vetenskapens-varld-avsnitt-14</link>
      <description>Del 14 av 20. Allergiker har en fattigare bakterieflora än andra. Och det är den här bristen på naturliga och goda bakterier som fått deras immunsystem att reagera så starkt på ämnen som egentligen inte alls är farliga för kroppen - som björkpollen. Det menar en grupp brittiska forskare. Om de har rätt kan det kanske förklara den explosionsartade ökningen av allergier i västvärlden under det senaste halvseklet. Programledare: Victoria Dyring.</description>
      <enclosure url="//www.svt.se/cachable_image/1430144941000/svts/article2879013.svt/ALTERNATES/medium/default_title" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Mon, 27 Apr 2015 18:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2879014</guid>
      <dc:date>2015-04-27T18:00:00Z</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Vetenskapens värld - Avsnitt 13</title>
      <link>http://www.svtplay.se/video/2858002/vetenskapens-varld/vetenskapens-varld-avsnitt-13</link>
      <description>Del 13 av 20: Hjärnornas kamp. Det pågår en kapplöpning om att förstå hjärnan. I Schweiz försöker europeiska forskare bygga en dator som fungerar som den mänskliga hjärnan. I USA satsar Obama-administrationen miljarder på en total kartläggning av hjärnans alla nervceller. Vi möter forskarna som just nu utforskar den sista outforskade kontinenten - vår egen hjärna. Kommer de lyckas nagla fast vårt eget medvetande, våra drömmar och vårt tänkande? Programledare: Victoria Dyring.</description>
      <enclosure url="//www.svt.se/cachable_image/1429546080000/svts/article2858001.svt/ALTERNATES/medium/default_title" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Mon, 20 Apr 2015 18:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2858002</guid>
      <dc:date>2015-04-20T18:00:00Z</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Vetenskapens värld - Avsnitt 11</title>
      <link>http://www.svtplay.se/video/2812924/vetenskapens-varld/vetenskapens-varld-avsnitt-11</link>
      <description>Del 11 av 20: Vilddjurens återkomst. Järven är rovdjuret som nästan utrotades i Sverige under 1900-talets första hälft. Till slut fanns bara några få järvar kvar, i fjällen. Men nu gör järven comeback i de svenska skogarna, till och med i Uppland och Stockholms län. Vi träffar också amerikanska forskare som klonar fram utrotningshotade afrikanska vildkatter. Dessutom: Att sänka skepp på 1600-talet var ett brutalt hantverk. Vi är med när forskare provskjuter Vasakanoner, för att ta reda på hur sjöstriderna gick till då. Programledare: Victoria Dyring.</description>
      <enclosure url="//www.svt.se/cachable_image/1428054841000/svts/article2812923.svt/ALTERNATES/medium/default_title" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Mon, 06 Apr 2015 18:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2812924</guid>
      <dc:date>2015-04-06T18:00:00Z</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Vetenskapens värld - Avsnitt 9</title>
      <link>http://www.svtplay.se/video/2781918/vetenskapens-varld/vetenskapens-varld-avsnitt-9</link>
      <description>Del 9 av 20. Barn kan bli upp till 30 procent starkare om de rör sig tillräckligt, menar svenska forskare. Ändå är Sverige ett av de europeiska länder som har minst skolidrott på schemat. Nu kommer nya riktlinjer om barn och rörelse. Dessutom en närmare titt på varför ungdomar och särskilt flickor så ofta slutar med idrott när de kommer upp i tonåren. Ny forskning visar att klubbarna kan göra mycket för att hejda utvecklingen. 
Och Citizen Science; vad händer när forskare bjuder in allmänheten för att lösa vetenskapliga gåtor? Programledare: Victoria Dyring.</description>
      <enclosure url="//www.svt.se/cachable_image/1427127963000/svts/article2781917.svt/ALTERNATES/medium/default_title" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Mon, 23 Mar 2015 19:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2781918</guid>
      <dc:date>2015-03-23T19:00:00Z</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Vetenskapens värld - Avsnitt 8</title>
      <link>http://www.svtplay.se/video/2762547/vetenskapens-varld/vetenskapens-varld-avsnitt-8</link>
      <description>Del 8 av 20: Flickor och pojkar - födda olika? Är mäns hjärnor bättre lämpade för att hitta rätt väg och kvinnors inställda på att läsa av känslor? Om det finns sådana könsskillnader i hjärnan: är de då medfödda eller inlärda? Michael Mosley och Alice Roberts är läkare och vetenskapsreportrar. I den här filmen ger de sig in i forskningen kring biologiska och beteendemässiga könsskillnader. Mosley är övertygad om att så kallat pojk- och flickbeteende är inbyggt i hjärnan från början, medan Roberts menar att det uppfostrats fram. Båda blir överraskade av vad de lär sig. Programledare: Victoria Dyring.</description>
      <enclosure url="//www.svt.se/cachable_image/1426520040000/svts/article2762546.svt/ALTERNATES/medium/default_title" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Mon, 16 Mar 2015 19:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2762547</guid>
      <dc:date>2015-03-16T19:00:00Z</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Vetenskapens värld - Avsnitt 7</title>
      <link>http://www.svtplay.se/video/2738804/vetenskapens-varld/vetenskapens-varld-avsnitt-7</link>
      <description>Del 7 av 20. De minsta dvärgplaneterna är hetast inom rymdforskningen just nu. Till och med lilla Pluto, som räknades bort och förlorade sin planetstatus, har blivit högintressant. För första gången besöker nu rymdsonder från jorden de märkliga dvärgplaneterna och helt nya världar uppenbarar sig. Dessutom: Bitcoin - kan den nya valutan hota bankerna? Och kvicksilver, hur påverkar det våra ofödda barn? Programledare: Victoria Dyring.</description>
      <enclosure url="//www.svt.se/cachable_image/1425985201000/svts/article2738803.svt/ALTERNATES/medium/default_title" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2015 19:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2738804</guid>
      <dc:date>2015-03-09T19:00:00Z</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Vetenskapens värld - Avsnitt 6</title>
      <link>http://www.svtplay.se/video/2705233/vetenskapens-varld/vetenskapens-varld-avsnitt-6</link>
      <description>Del 6 av 20. Internets skuggsida. 25 år efter att webben skapades pågår nu den stora striden om övervakningen på nätet. Forskare som försvarar internets grundidé har hamnat i strid med rättsapparater runtom i världen. Bland internetutvecklare byggs nu system för ett anonymt internet, kallat TOR - något som lett till politiska konflikter, en global jakt på internets visselblåsare och en ny plats för handel med knark och vapen. Programledare: Victoria Dyring.</description>
      <enclosure url="//www.svt.se/cachable_image/1425314641000/svts/article2719291.svt/ALTERNATES/medium/default_title" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Mon, 02 Mar 2015 19:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2705233</guid>
      <dc:date>2015-03-02T19:00:00Z</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Vetenskapens värld - Avsnitt 5</title>
      <link>http://www.svtplay.se/video/2681607/vetenskapens-varld/vetenskapens-varld-avsnitt-5</link>
      <description>Del 5 av 20. Kroppens husdjur, andra delen av två. Du är ett vandrande zoo. När en människa föds är majoriteten av kroppens celler mänskliga, men nästan direkt tar andra arter över. Hela 90 procent av cellerna hos en vuxen människa kommer från andra arter. I del två undersöks det djurplågeri vi utsätter våra inre organismer för. Penicillin, förändrad kost och en ny livsstil har gjort tillvaron för våra små inre vänner allt svårare. De nyttiga tandbakterierna håller på att slås ut av godisälskande kariesbakterier. Nu försöker forskarna locka några av de goda mikroorganismerna till sin sida i kampen mot sjukdomar. Magsårsbakterier kan stärka immunförsvaret, parasiter kan hjälpa oroliga magar och myco-bakterier påverkar depression.</description>
      <enclosure url="//www.svt.se/cachable_image/1424104140000/svts/article2682857.svt/ALTERNATES/medium/default_title" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2015 19:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2681607</guid>
      <dc:date>2015-02-16T19:00:00Z</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Vetenskapens värld - Avsnitt 4</title>
      <link>http://www.svtplay.se/video/2664489/vetenskapens-varld/vetenskapens-varld-avsnitt-4</link>
      <description>Del 4 av 20. Kroppens husdjur, första delen av två. Du är ett vandrande zoo. När en människa föds är majoriteten av kroppens celler mänskliga, men nästan direkt tar andra arter över. Hela 90 procent av cellerna hos en vuxen människa kommer från andra arter. I två filmer lär vi känna kroppens egna husdjur genom forskarnas ögon. Vi möter hårlusen som funnits längre än dinosaurierna och anpassat sitt beteende efter en allt mer hårlös tillvaro. Dessutom besöker vi forskarna som ägnar sig åt navelskådning och hittar en helt ny tidigare okänd fauna i den där gropen mitt på magen. Programledare: Victoria Dyring.</description>
      <enclosure url="//www.svt.se/cachable_image/1423491720000/svts/article2664488.svt/ALTERNATES/medium/default_title" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Mon, 09 Feb 2015 19:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2664489</guid>
      <dc:date>2015-02-09T19:00:00Z</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Vetenskapens värld - Avsnitt 3</title>
      <link>http://www.svtplay.se/video/2641389/vetenskapens-varld/vetenskapens-varld-avsnitt-3</link>
      <description>Del 3 av 20: Att det kommer att bli ett stort vulkanutbrott på Island med förödande konsekvenser vet forskarna. Nu är arbetet inriktat på att ta reda exakt när och hur det kommer att se ut. Vi har följt med svenska vulkanforskare till utbrottens rand. Programledare: Victoria Dyring.</description>
      <enclosure url="//www.svt.se/cachable_image/1422893941000/svts/article2647143.svt/ALTERNATES/medium/default_title" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Mon, 02 Feb 2015 19:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2641389</guid>
      <dc:date>2015-02-02T19:00:00Z</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Vetenskapens värld - Avsnitt 2</title>
      <link>http://www.svtplay.se/video/2623658/vetenskapens-varld/vetenskapens-varld-avsnitt-2</link>
      <description>Del 2 av 20. Stonehenge är en av världens mest kända lämningar från stenåldern, men fortfarande en av de mests gåtfulla. Nu röntgas marken och nya spår framträder. Det andra avsnittet handlar om själva monumentet, ritualerna med människo-offer som måste ha skett där och varför det byggdes. Dessutom hur lyckades dåtidens arkitekter förflytta de 40 ton tunga stenblocken nästan fem mil till platsen? Programledare: Victoria Dyring.</description>
      <enclosure url="//www.svt.se/cachable_image/1422285681000/svts/article2628958.svt/ALTERNATES/medium/stonehenge-0-jpg" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Mon, 26 Jan 2015 19:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2623658</guid>
      <dc:date>2015-01-26T19:00:00Z</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Vetenskapens värld - Avsnitt 1</title>
      <link>http://www.svtplay.se/video/2613185/vetenskapens-varld/vetenskapens-varld-avsnitt-1</link>
      <description>Del 1 av 20. Stonehenge är en av världens mest kända lämningar från stenåldern, men fortfarande den mest gåtfulla. Nu röntgas marken och nya spår framträder. Forskarna har använt den allra senaste tekniken för att detaljgranska hela landskapet kring monumentet och då syns människorna som levde där för bortåt 6000 år sedan. De hade goda medicinska kunskaper, bröt flinta i industriell skala och ägnade sig åt avancerade begravningsritualer.  Programledare: Victoria Dyring.</description>
      <enclosure url="//www.svt.se/cachable_image/1421684760000/svts/article2613184.svt/ALTERNATES/medium/default_title" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2015 19:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2613185</guid>
      <dc:date>2015-01-19T19:00:00Z</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Vetenskapens värld - Avsnitt 16</title>
      <link>http://www.svtplay.se/video/2541283/vetenskapens-varld/vetenskapens-varld-avsnitt-33</link>
      <description>Del 16 av 17. Hur ska man kunna leva så länge som möjligt utan att tillbringa de sista 20 åren som en pillerätande vårdtagare? Vetenskapens värld söker efter koden till det friska åldrandet. Världens främsta åldrandeforskare delar med sig av sina bästa knep. Dessutom; stämmer det att vi kan bli 250 år gamla i framtiden? Programledare: Victoria Dyring.</description>
      <enclosure url="//www.svt.se/cachable_image/1418572499000/svts/article2543361.svt/ALTERNATES/medium/dagmar-allard-107-go-eteborg-jpg" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Mon, 15 Dec 2014 19:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2541283</guid>
      <dc:date>2014-12-15T19:00:00Z</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Vetenskapens värld - Avsnitt 15</title>
      <link>http://www.svtplay.se/video/2531026/vetenskapens-varld/vetenskapens-varld-avsnitt-32</link>
      <description>Del 15 av 17. Inom varje människa finns en GPS. Den är uppbyggd av celler som vet precis på vilken plats vi befinner oss. Ikväll möter vi det norska par och den amerikansk-brittiska forskare som delar Nobelpriset i  medicin för att de förklarat hur det fungerar. Det handlar också om kemipriset: de nya supermikroskopen som gör det möjligt att detaljstudera delar av virus, proteiner och andra partiklar som tidigare låg utom vårt synfält. Programledare: Victoria Dyring.</description>
      <enclosure url="//www.svt.se/cachable_image/1418060460000/svts/article2531025.svt/ALTERNATES/medium/default_title" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Mon, 08 Dec 2014 19:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2531026</guid>
      <dc:date>2014-12-08T19:00:00Z</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Vetenskapens värld - Avsnitt 14</title>
      <link>http://www.svtplay.se/video/2513648/vetenskapens-varld/vetenskapens-varld-avsnitt-31</link>
      <description>Del 14 av 17. I dag finns LED-lampan i varje hem och i varje telefon. Vi har träffat japanerna bakom 2000-talets ljusrevolution på deras laboratorium. Nu belönas de med Nobelpriset i fysik. Dessutom följer vi en kull vargvalpar och en kull hundvalpar genom ett vetenskapligt experiment. Hur mycket av vargens beteende och gener finns kvar i din hund? Programledare: Victoria Dyring.</description>
      <enclosure url="//www.svt.se/cachable_image/1417455120000/svts/article2513647.svt/ALTERNATES/medium/default_title" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Mon, 01 Dec 2014 19:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2513648</guid>
      <dc:date>2014-12-01T19:00:00Z</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Vetenskapens värld - Avsnitt 27</title>
      <link>http://www.svtplay.se/video/2446971/vetenskapens-varld/avsnitt-27</link>
      <description>Del 10 av 17: Robotarm och kometlandning. Magnus Niska har som världens första människa fått en permanent inopererad robotarm, som han styr från sin hjärna. Arbetskamraterna kallar honom skämtsamt "robocop-Magnus". Vi får följa honom från operationen till ett förändrat liv. Dessutom: Rymdsonden Rosetta cirkulerar just nu runt en komet i vårt solsystem. Snart ska den haka fast en harpun i kometen och skicka ner en landare. Kvällens program berättar också om varför kroppens bruna fett gör oss smala. Programledare: Victoria Dyring.</description>
      <enclosure url="//www.svt.se/cachable_image/1421941621000/svts/article2446969.svt/ALTERNATES/medium/default_title" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Mon, 03 Nov 2014 19:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2446971</guid>
      <dc:date>2014-11-03T19:00:00Z</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Vetenskapens värld sommar - Del 6 av 8: Ekonomernas skuld</title>
      <link>http://www.svtplay.se/video/1340253/vetenskapens-varld-sommar/del-6-av-8-ekonomernas-skuld</link>
      <description>Del 6 av 8: Ekonomernas skuld. Hur kunde världens ledande ekonomer missa att vi var på väg mot den största finansiella kollapsen sedan 1930-talet? Vetenskapens värld granskar ekonomivetenskapen och den pågående skuldkrisen. I centrum står vår tids enorma finanssektor. Den ansågs vara ekonomins smörjmedel, men i stället tycks den ha blivit en svällande parasit, enligt kritiska ekonomer.
Programledare: Victoria Dyring.</description>
      <enclosure url="//www.svt.se/cachable_image/1374090120000/svts/article1340252.svt/ALTERNATES/medium/default_title" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Mon, 15 Jul 2013 18:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1340253</guid>
      <dc:date>2013-07-15T18:00:00Z</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Vetenskapens värld sommar - Del 5 av 8: Människans första krig</title>
      <link>http://www.svtplay.se/video/1315147/vetenskapens-varld-sommar/del-5-av-8-manniskans-forsta-krig</link>
      <description>Del 5 av 8: Människans första krig. Människan är en krigisk varelse - men har hon alltid varit det? En del forskare hävdar att det ligger i vår natur och att vi är en mördarapa. Andra att det finns ett speciellt skeende i vår historia som fick människan att gå ut i krig. I kvällens film åker vi tillbaka till de platser där människans kanske allra första krig ägde rum.</description>
      <enclosure url="//www.svt.se/cachable_image/1374087000000/svts/article1315146.svt/ALTERNATES/medium/default_title" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Mon, 08 Jul 2013 18:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1315147</guid>
      <dc:date>2013-07-08T18:00:00Z</dc:date>
    </item>
  </channel>
</rss>

